---
title: Сражения у Порт-Артура и Чемульпо
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/vtoroe-krasnogorskoe-stirsudenskoe-srajenie
previous: /public/morskie_bitvy/srajeniya-s-uchastiem-limanskoy-flotilii
---

Сражения у Порт-Артура и Чемульпо  
Война: Русско-японская война 1904-1905 годов.  
Участники: Россия, Япония.  
Место действия: Западно-Корейский залив Желтого моря.   
В 1904 году началась русско-японская война, но с самого начала она складывалась не очень удачно для России. В январе русские войска, сосредоточенные на Дальнем Востоке уступали японским по численности больше чем в 3 раза, по обеспечению артиллерией – в 8 раз, а по количеству боевых кораблей – в 1,3 раза. Оставляла желать лучшего и подготовка командного состава армии.  
  
![](/assets/img/Artur_Chemulpo.gif)  
  
По плану японского командования войну нужно было начинать с установления господства на море для последующей переброски войск на континент. Японцы сделали ставку на блокирование и уничтожение Тихоокеанской русской эскадры, которая располагалась в Порт-Артуре. В ночь с 26 на 27 января 1904 года отряд японских миноносцев внезапно атаковал русские военные суда, стоявшие на внешнем рейде гавани Порт-Артура. Два русских броненосца и крейсер «Паллада» получили серьезные повреждения.  
Также 27 января в нейтральном корейском порту Чемульпо вступили в неравный бой с японской эскадрой крейсер «Варяг» и канонерская лодка «Кореец». После неудавшейся попытки прорваться с боем в Порт-Артур русские затопили крейсер и взорвали канонерскую лодку. Все же японцам не удалось сразу уничтожить и блокировать русский флот. 24 февраля Тихоокеанскую эскадру возглавил вице-адмирал С. О. Макаров, который принял все меры к активизации ее действий. В результате японцы не смогли высадить свои войска на Ляодунский полуостров. 31 марта броненосец «Петропавловск», на котором находился Макаров, подорвался на мине и затонул.   
 